\section{Basics}

\begin{itemize}
\item \mbox{\textit{Ergebnis:} Element aus $\Omega$, 
\textit{Ereignis: } Element aus $\A$ (Teilmenge von $\Omega$)}

\item \textit{$\sigma$-Algebra $\A$} $\subset\mathfrak{P}(\Omega)$
	\begin{enumerate}
	\item $\Omega\in\A$
	\item $A\in\A \Rightarrow \compl{A}\in\A$
	\item $A_1, A_2,\ldots\in\A \Rightarrow \bigcup_{i=1}^{\infty} A_i \in\A$
	\end{enumerate}
	
\item \textit{Wahrscheinlichkeitsmaß:} $\P:\A\rightarrow [0,1]$
	\begin{enumerate}
	\item $\P(\Omega)=1$
	\item $A_1,A_2,\ldots\in\A$ \underline{p.d.} 
	$\Rightarrow \P(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i)
	= \sum_{i=1}^{\infty}\P(A_i)$ \hfill\textit{($\sigma$-Additivität)}
	\end{enumerate}

\item $A,B\in\A:$
	\begin{enumerate}
	\item $A\subset B \Rightarrow \P(B)=\P(A)+\P(B\backslash A)$
	\item $A\subset B \Rightarrow \P(A)\leq\P(B)$
	\hfill\textit{(Monotonie)}
	\item $\P(A^{\text{C}})=1-\P(A)$
	\item $\P(A\cup B) = \P(A)+\P(B)-\P(A\cap B)$
	\end{enumerate}
	
\item $A_1,A_2,\ldots\in\A$
	\begin{enumerate}
	\item $\P(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i)\leq\sum_{i=1}^{\infty} \P(A_i)$ 
	\hfill\textit{($\sigma$-Subadditivität)}
	\item $A_1\subset A_2\subset\ldots \Rightarrow 
	\P(\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i)=\lim\limits_{i\to\infty} \P(A_i)$
	\hfill\mbox{(\textit{$\sigma$-Stetigkeit von unten})}
	\item $A_1 \supset A_2\supset\ldots \Rightarrow
	\P(\bigcap_{i=1}^{\infty} A_i)=\lim\limits_{i\to\infty} \P(A_i)$
	\hfill\mbox{(\textit{$\sigma$-Stetigkeit von oben})}
	\end{enumerate}

\item $\P(B)>0$, dann $\P(\ \cdot\mid B) := \frac{\P(\ \cdot\ \cap B)}{\P(B)}$
W'Maß auf $\A$ mit $\P(B\mid B)=1$

\item \textbf{Formel der totalen Wahrscheinlichkeit}\\
Für $B_1, B_2,\ldots,B_n\in\A$ \underline{p.d.} mit $\P(B_i)>0$ für alle
$i\in\{1,\ldots,n\}$ und $\bigcup_{i=1}^{n}B_i=\Omega$ gilt:
\[
	\P(A)=\sum_{i=1}^{n} \P(A\mid B_i)\cdot\P(B_i)\text{ für alle } A\in\A
\]

\item \textbf{Formel von Bayes}\\
Für $B_1, B_2,\ldots,B_n\in\A$ \underline{p.d.} mit $\P(B_i)>0$ für alle
$i\in\{1,\ldots,n\}$ und $\bigcup_{i=1}^{n}B_i=\Omega$ gilt:
\[
	\P(B_i\mid A)=
	\frac{\P(A\mid B_i)\cdot\P(B_i)}{\sum\limits_{j=1}^{n} \P(A\mid B_j)\cdot\P(B_j)}\ 
	\text{für alle } A\in\A \text{ mit } \P(A)>0
\]

\item $\P(B\mid A)=\frac{\P(A\mid B)\cdot\P(B)}{\P(A)}$ für $A,B\in\A$ mit
$\P(A),\P(B)>0$

\item $\P(A\cap B)=\P(A\mid B)\cdot\P(B)$ für $B\in\A$ mit $\P(B)>0$

\item $A_1,\ldots ,A_n\in\A$ mit $\P(\bigcap_{i=1}^{n-1} A_i)>0$, dann\\
$\P(\bigcap_{i=1}^{n} A_i)=$ 
$P(A_1)\cdot\P(A_2\mid A_1)\cdots
\P(A_1\cap\ldots\cap A_n)\cdot\P(A_n\mid A_1\cap\ldots\cap A_{n-1})$

\item $A,B$ unabhängig $:\Leftrightarrow \P(A\cap B)=\P(A)\cdot\P(B)
\Leftrightarrow P(A\mid B) = P(A)$ falls $\P(B)>0$

\item $A_1,\ldots ,A_n$ unabhängig 
$\Leftrightarrow\P(\bigcap_{i=1}^{n}A_i)=\prod_{i=1}^{n} P(A_i)
\Rightarrow$ paarweise Unabhängigkeit

\item $\binom{n}{k}:= \frac{n!}{k!(n-k)!}$, 
$\binom{n}{k-1}+\binom{n}{k}=\binom{n+1}{k}$,
$\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}$

\item $ |N_1 \times N_2 \times\dots\times N_k| = |N_1| \cdot |N_2| \cdots |N_k|$,
speziell $|N^k| = {|N|}^k$

\item \mbox{$n=|N|,k\leq n$, dann $|\{(\omega_1,\ldots,\omega_k)\in N^k 
\mid\omega_i\neq\omega_j\text { für }i\neq j\}|=\frac{n!}{(n-k)!}$}

\item $n=|N|,k\leq n$, dann $|\{K\subset N\mid |K|=k\}| = \binom{n}{k} =$
\mbox{$|\{(\omega_1,\ldots,\omega_k)\in N^k \mid 1\leq\omega_1<\ldots<\omega_k\leq n\}|$}

\item $k,n\in\mathbb{N}$, dann 
$|\{(\omega_1,\ldots,\omega_k)\in N^k\mid 1\leq\omega_1\leq\ldots\leq\omega_k\leq n\}|
=\binom{n+k-1}{k}$

\item Insgesamt:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|l|l|}
\cline{2-3}
                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} mit Berücksichtigung\\ der Reihenfolge\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}ohne Berücksichtigung\\ der Reihenfolge\end{tabular}                                                                   \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{mit Zurücklegen}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$\Omega=N^k$,\\ $|\Omega| = n^k$\end{tabular}   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$\Omega = \{\omega\in N^k\mid1\leq\omega_1\leq\ldots\leq\omega_n\leq n\}$,\\ $|\Omega| = \binom{n+k-1}{k}$\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{ohne Zurücklegen} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$\Omega=\{\omega\in N^k \mid \omega_i\neq\omega_j \text{ für } i\neq j\} $\\ $|\Omega|=\frac{n!}{(n-k)!}$\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$\Omega=\{\omega\in N^k\mid 1\leq\omega_1<\ldots<\omega_k\leq n\}$,\\ $|\Omega|=\binom{n}{k}$\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{itemize}